

Kuvvet Serileri için Uygulamalar (Taylor ve McLaurin Serileri)

1) Verilen fonksiyonların ilgili noktalardaki

Taylor serilerini bulunuz.

a) $f(x) = \sqrt{x}$, $a=1$, b) $f(x) = \ln x$, $a=1$.

Çözüm:

$$\sum_{k=0}^{\infty} \frac{f^{(k)}(a)}{k!} (x-a)^k = f(a) + \frac{f'(a)}{1!} (x-a) + \dots + \frac{f^{(k)}(a)}{k!} (x-a)^k + \dots$$

biçiminde olduğundan;

a) $f(x) = \sqrt{x} = (x)^{1/2} \rightarrow f(1) = 1$

1. yol. $f'(x) = \frac{1}{2} x^{-1/2} \rightarrow f'(1) = 1/2$

$f''(x) = -\frac{1}{2} x^{-3/2} \rightarrow f''(1) = -1/2$

$f'''(x) = +\frac{1}{2} \cdot \frac{3}{2} x^{-5/2} \rightarrow f'''(1) = +\frac{1 \cdot 3}{2^3}$

$f^{(4)}(x) = -\frac{1 \cdot 3 \cdot 5}{2^4} x^{-7/2} \rightarrow f^{(4)}(1) = -\frac{1 \cdot 3 \cdot 5}{2^4}$

$f^{(k)}(x) = (-1)^{k+1} \cdot \frac{1 \cdot 3 \cdot 5 \dots (2k-1)}{2^k} \rightarrow f^{(k)}(1) = (-1)^{k+1} \cdot \frac{1 \cdot 3 \cdot 5 \dots (2k-1)}{2^k}$

Old. dan;

$$\begin{aligned} \sum_{k=0}^{\infty} \frac{f^{(k)}(1)}{k!} (x-1)^k &= 1 + \frac{1/2}{1!} (x-1) - \frac{1/2 \cdot 2}{2!} (x-1)^2 + \frac{1 \cdot 3 \cdot 3}{3!} (x-1)^3 + \dots \\ &\quad + (-1)^{k+1} \cdot \frac{1 \cdot 3 \cdot 5 \dots (2k-1)}{2^k \cdot k!} (x-1)^k \\ &= 1 + \frac{1}{2} (x-1) - \frac{1}{2! \cdot 2} (x-1)^2 + \frac{1 \cdot 3}{2^3 \cdot 3!} (x-1)^3 - \frac{1 \cdot 3 \cdot 5}{2^4 \cdot 4!} (x-1)^4 + \dots \\ &\quad + (-1)^{k+1} \cdot \frac{1 \cdot 3 \cdot 5 \dots (2k-1)}{2^k \cdot k!} (x-1)^k + \dots = 1 + \sum_{k=1}^{\infty} (-1)^{k+1} \cdot \frac{1 \cdot 3 \cdot 5 \dots (2k-1)}{2^k \cdot k!} (x-1)^k \end{aligned}$$

b) $y = f(x) = \ln x$, $a=1$ ise

$f(x) = \ln x \rightarrow f(1) = \ln 1 = 0$

$f'(x) = \frac{1}{x} \rightarrow f'(1) = \frac{1}{1} = 1$

$f''(x) = -\frac{1}{x^2} \rightarrow f''(1) = -1$

$f'''(x) = 2 \cdot x^{-3} \rightarrow f'''(1) = 2$

$f^{(4)}(x) = -3 \cdot 2 \cdot x^{-4} \dots f^{(4)}(1) = -12$

$f^{(k)}(x) = (-1)^{k-1} (k-1)! x^{-k} \rightarrow f^{(k)}(1) = (-1)^{k-1} (k-1)!$

old. den $\ln x \rightarrow \sum_0^{\infty} \frac{f^{(k)}(1)}{k!} (x-1)^k$

$$= f(1) + \frac{f'(1)}{1!} (x-1) + \frac{f''(1)}{2!} (x-1)^2 + \frac{f'''(1)}{3!} (x-1)^3 + \dots + \frac{f^{(k)}(1)}{k!} (x-1)^k + \dots$$

$$= 0 + \frac{1}{1!} (x-1) - \frac{1}{2!} (x-1)^2 + \frac{2!}{3!} (x-1)^3 - \frac{3!}{4!} (x-1)^4 + \dots + \frac{(-1)^k \cdot (2-1)!}{k!} (x-1)^k + \dots$$

$$= (x-1) - \frac{(x-1)^2}{2} + \frac{(x-1)^3}{3} - \frac{(x-1)^4}{4} + \dots + (-1)^{k+1} \cdot \frac{(x-1)^k}{k} + \dots$$

$$= \sum_1^{\infty} (-1)^{k+1} \cdot \frac{(x-1)^k}{k} \text{ bulunur.}$$

2) Aşağıdaki fonksiyonların Maclaurin serilerini bulunuz.

a) $y = f(x) = \ln(x+6)$, b) $f(x) = \sin^2 x$ c) $f(x) = \sqrt{1+x^2}$

d) $f(x) = \cos\left(\frac{x}{3}\right)$, e) $f(x) = \sinh(2x)$

Çözüm: a) $y = \ln(6+x) = \ln\left(6 \cdot \left(1 + \frac{x}{6}\right)\right) = \ln(6) + \ln\left(1 + \frac{x}{6}\right)$

dir. $\ln(1+x) = \sum_1^{\infty} (-1)^{k+1} \cdot \frac{x^k}{k}$ olduğundan $(-1 < x \leq 1)$ için

$$\ln\left(1 + \frac{x}{6}\right) = \sum_1^{\infty} (-1)^{k+1} \cdot \frac{\left(\frac{x}{6}\right)^k}{k} = \sum_1^{\infty} (-1)^{k+1} \cdot \frac{x^k}{k \cdot 6^k} \quad \left(-1 < \frac{x}{6} \leq 1\right)$$

olaraktır. Böylece;

$$y = \ln(6+x) = \ln(6) + \sum_1^{\infty} (-1)^{k+1} \cdot \frac{x^k}{k \cdot 6^k}, \quad (-6 < x \leq 6) \text{ olur.}$$

b) $f(x) = \sin^2 x = \frac{1 - \cos 2x}{2} = \frac{1}{2} - \frac{1}{2} \cos 2x$ dir.

Ayrıca $\cos x = \sum_0^{\infty} (-1)^k \cdot \frac{x^{2k}}{(2k)!}$ ($x \in \mathbb{R}$)'dir.

$$\text{Böylece } \cos 2x = \sum_0^{\infty} (-1)^k \cdot \frac{(2x)^{2k}}{(2k)!} = \sum_0^{\infty} (-1)^k \cdot \frac{2^{2k} \cdot x^{2k}}{(2k)!}$$

$$= \sum_0^{\infty} (-1)^k \cdot \frac{x^{2k} \cdot 4^k}{(2k)!} \text{ olaraktır.}$$

o halde $f(x) = \sin^2 x = \frac{1}{2} - \frac{1}{2} \cos 2x = \frac{1}{2} - \frac{1}{2} \sum_0^{\infty} (-1)^k \cdot \frac{x^{2k} \cdot 4^k}{(2k)!}$

$$= \frac{1}{2} + \sum_0^{\infty} (-1)^{k+1} \cdot \frac{x^{2k} \cdot 2^{2k-1}}{(2k)!} \text{ bulunur, } (\forall x \in \mathbb{R} \text{ için}).$$

c) $f(x) = \sqrt{1+x^2}$ olduğundan ve

$$(1+x)^\alpha = \sum_{k=0}^{\infty} \binom{\alpha}{k} x^k, \quad (|x| < 1) \text{ olduğu bilindiğinden;}$$

Yani $\alpha = 1/2$ için $(1+x)^{1/2} = \sqrt{1+x} = \sum_{k=0}^{\infty} \binom{1/2}{k} x^k \quad (|x| < 1)$
 olacaktır. Böylece $f(x) = \sqrt{1+x^2} = (1+x^2)^{1/2}$
 $= \sum_{k=0}^{\infty} \binom{1/2}{k} (x^2)^k = \sum_{k=0}^{\infty} \binom{1/2}{k} x^{2k}, \quad (|x^2| = |x|^2 < 1 \Leftrightarrow |x| < 1 \text{ dir})$

$g(x) = (1+x)^{1/2} = \sqrt{1+x}$ için $\alpha = 1/2$ ile $\binom{\alpha}{0} = 1, \binom{\alpha}{1} = 1/2$

$$\binom{\alpha}{2} = \frac{\frac{1}{2}(\frac{1}{2}-1)}{2!} = \frac{-1/4}{2!} = -\frac{1}{2^2 \cdot 2!} \quad \binom{\alpha}{3} = \frac{(\frac{1}{2})(\frac{1}{2}-1)(\frac{1}{2}-2)}{3!} = \frac{1 \cdot 3}{2^3 \cdot 3!}$$

$$\binom{\alpha}{4} = \frac{1/2(1/2-1)(1/2-2)(1/2-3)}{4!} = \frac{1/2 \cdot (-1/2) \cdot (-3/2) \cdot (-5/2)}{4!} = -\frac{1 \cdot 3 \cdot 5}{2^4 \cdot 4!}$$

$$\dots \binom{\alpha}{k} = (-1)^{k+1} \frac{1 \cdot 3 \cdot 5 \dots (2k-1)}{2^k \cdot k!} \text{ olup;}$$

$$(1+x)^{1/2} = \binom{1/2}{0} + \binom{1/2}{1}x + \binom{1/2}{2}x^2 + \dots + \binom{1/2}{k}x^k + \dots$$

$$= 1 + \frac{1}{2}x - \frac{1}{2^2 \cdot 2!}x^2 + \frac{1 \cdot 3}{2^3 \cdot 3!}x^3 - \frac{1 \cdot 3 \cdot 5}{2^4 \cdot 4!}x^4 + \dots - \frac{1 \cdot 3 \cdot 5 \cdot 7}{2^5 \cdot 5!}x^5 + \dots + \frac{(-1)^{k+1} \cdot 1 \cdot 3 \cdot 5 \dots (2k-1)}{2^k \cdot k!}x^k + \dots$$

$$= 1 + \sum_{k=1}^{\infty} (-1)^{k+1} \frac{1 \cdot 3 \cdot 5 \dots (2k-1)}{2^k \cdot k!} x^k \text{ olduğundan;}$$

$$\sqrt{1+x^2} = (1+x^2)^{1/2} = 1 + \sum_{k=1}^{\infty} (-1)^{k+1} \frac{1 \cdot 3 \cdot 5 \dots (2k-1)}{2^k \cdot k!} (x^2)^k \text{ olur.}$$

d) $f(x) = \cos(x/3)$ ve de $\cos x = \sum_{k=0}^{\infty} (-1)^k \frac{x^{2k}}{(2k)!}$ oldu dan

$$f(x) = \cos(x/3) = \sum_{k=0}^{\infty} (-1)^k \frac{(x/3)^{2k}}{(2k)!} = \sum_{k=0}^{\infty} (-1)^k \frac{x^{2k}}{3^{2k} \cdot (2k)!} \text{ olur.}$$

e) $f(x) = \sinh(2x)$ ve de $\sinh x = \sum_{k=0}^{\infty} \frac{x^{2k+1}}{(2k+1)!} \quad (|x| < \infty)$

olduğundan;

$$f(x) = \sinh 2x = \sum_{k=0}^{\infty} \frac{(2x)^{2k+1}}{(2k+1)!} = \sum_{k=0}^{\infty} \frac{2^{2k+1} \cdot x^{2k+1}}{(2k+1)!} \quad (|x| < \infty)$$

bulunur.

3) İlgili Maclaurin serilerini kullanarak aşağıdaki limitleri bulunuz.

a) $\lim_{x \rightarrow 0} \frac{\cosh x - 1}{\cos x - 1}$, b) $\lim_{x \rightarrow 0} \left(\frac{1}{\tan x} - \frac{1}{x} \right)$, c) $\lim_{x \rightarrow 0} \frac{x - \tan^{-1} x}{x^3}$

d) $\lim_{x \rightarrow 0} \frac{\ln(1-x)}{e^x - 1}$

Çözüm: a) $\lim_{x \rightarrow 0} \frac{\cosh x - 1}{\cos x - 1} = \left[\frac{0}{0} \right] = \lim_{x \rightarrow 0} \frac{1 + \frac{x^2}{2!} + \frac{x^4}{4!} + \frac{x^6}{6!} + \dots - 1}{1 - \frac{x^2}{2!} + \frac{x^4}{4!} - \frac{x^6}{6!} + \dots - 1}$

$\cosh x = \sum_{k=0}^{\infty} \frac{x^{2k}}{(2k)!} = 1 + \frac{x^2}{2!} + \frac{x^4}{4!} + \frac{x^6}{6!} + \dots$

$\cos x = \sum_{k=0}^{\infty} (-1)^k \frac{x^{2k}}{(2k)!} = 1 - \frac{x^2}{2!} + \frac{x^4}{4!} - \frac{x^6}{6!} + \dots$

$= \lim_{x \rightarrow 0} \frac{x^2 \left(\frac{1}{2!} + \frac{x^2}{4!} + \frac{x^4}{6!} + \dots \right)}{x^2 \left(-\frac{1}{2!} + \frac{x^2}{4!} - \frac{x^4}{6!} + \dots \right)} = \frac{1/2!}{-1/2!} = -1$ bulunur.

b) $\lim_{x \rightarrow 0} \left(\frac{1}{\tan x} - \frac{1}{x} \right) = \lim_{x \rightarrow 0} \left(\frac{\cos x}{\sin x} - \frac{1}{x} \right) = \lim_{x \rightarrow 0} \frac{x \cdot \cos x - \sin x}{x \cdot \sin x} = \left[\frac{0}{0} \right]$

$\cos x = \sum_{k=0}^{\infty} (-1)^k \frac{x^{2k}}{(2k)!}$
 $\sin x = \sum_{k=0}^{\infty} (-1)^k \frac{x^{2k+1}}{(2k+1)!}$

$= \lim_{x \rightarrow 0} \frac{x - \frac{x^3}{2!} + \frac{x^5}{4!} - \frac{x^7}{6!} + \dots - \left(\frac{x}{1!} - \frac{x^3}{3!} + \frac{x^5}{5!} - \frac{x^7}{7!} + \dots \right)}{x \cdot \left(\frac{x}{1!} - \frac{x^3}{3!} + \frac{x^5}{5!} - \frac{x^7}{7!} + \dots \right)}$

$= \lim_{x \rightarrow 0} \frac{-\frac{1}{2!}x^3 + \left(\frac{1}{4!} - \frac{1}{5!} \right)x^5 + \left(-\frac{1}{6!} + \frac{1}{7!} \right)x^7 + \dots}{x^2 \left(1 - \frac{x^2}{3!} + \frac{x^4}{5!} - \frac{x^6}{7!} + \dots \right)}$

$= \lim_{x \rightarrow 0} \frac{-\frac{2}{3!}x + \frac{4}{5!}x^3 - \frac{6}{7!}x^5 + \dots}{1 - \frac{x^2}{3!} + \frac{x^4}{5!} - \frac{x^6}{7!} + \dots} = \frac{0}{1} = 0$ bulunur.

c) $\lim_{x \rightarrow 0} \frac{x - \tan^{-1} x}{x^3} = \left[\frac{0}{0} \right] = \lim_{x \rightarrow 0} \frac{x - \left(x - \frac{x^3}{3} + \frac{x^5}{5} - \frac{x^7}{7} + \frac{x^9}{9} - \dots \right)}{x^3}$

$\tan^{-1} x = \sum_{k=0}^{\infty} (-1)^k \frac{x^{2k+1}}{2k+1}$

$= \lim_{x \rightarrow 0} \frac{x^2 \left(\frac{1}{3} - \frac{x^2}{5} + \frac{x^4}{7} - \frac{x^6}{9} + \dots \right)}{x^3} = \lim_{x \rightarrow 0} \frac{\frac{1}{3} - \frac{x^2}{5} + \frac{x^4}{7} - \frac{x^6}{9} + \dots}{1}$

$= \frac{1}{3} - 0 = \frac{1}{3}$ bulunur.

$$d) \lim_{x \rightarrow 0} \frac{\ln(1-x)}{e^x - 1} = [0/0] = \lim_{x \rightarrow 0} \frac{-x - \frac{x^2}{2} - \frac{x^3}{3} - \frac{x^4}{4} - \frac{x^5}{5} - \dots}{(1+x+\frac{x^2}{2!}+\frac{x^3}{3!}+\dots) - (1)}$$

$$\ln(1-x) = -x - \frac{x^2}{2} - \frac{x^3}{3} - \frac{x^4}{4} - \dots - \frac{x^k}{k} - \dots$$

$$e^x = \sum_{k=0}^{\infty} \frac{x^k}{k!} = 1 + x + \frac{x^2}{2!} + \frac{x^3}{3!} + \dots$$

$$= \lim_{x \rightarrow 0} \frac{x(-1 - \frac{x}{2} - \frac{x^2}{3} - \frac{x^3}{4} - \dots)}{x(1 + \frac{x}{2!} + \frac{x^2}{3!} + \frac{x^3}{4!} + \dots)}$$

$$= \lim_{x \rightarrow 0} \frac{-1 - \frac{x}{2} - \frac{x^2}{3} - \dots}{1 + \frac{x}{2!} + \frac{x^2}{3!} + \frac{x^3}{4!} + \dots} = \frac{-1}{1} = -1 \text{ bulunur.}$$

$$4) \frac{\pi}{2} = 1 + \frac{1}{2} \cdot \frac{1}{3} + \frac{1 \cdot 3}{2 \cdot 4} \cdot \frac{1}{5} + \dots + \frac{1 \cdot 3 \cdot 5 \cdot \dots \cdot (2k-1)}{2 \cdot 4 \cdot 6 \cdot \dots \cdot (2k)} \cdot \frac{1}{2k+1} + \dots$$

doğruluğunu gösteriniz.

Çözüm: $\frac{1}{\sqrt{1-x^2}} = \sum_{k=0}^{\infty} \frac{1 \cdot 3 \cdot 5 \cdot \dots \cdot (2k-1)}{2 \cdot 4 \cdot 6 \cdot \dots \cdot (2k)} \cdot x^{2k} \quad (|x| < 1) \text{ idi.}$

⇒ Taraf tarafa integral alınarak, ($|x| < 1$ için)

$$\int_0^x \frac{dt}{\sqrt{1-t^2}} = \arcsin x = \sin^{-1} x = \sum_{k=0}^{\infty} \frac{1 \cdot 3 \cdot 5 \cdot \dots \cdot (2k-1)}{2 \cdot 4 \cdot 6 \cdot \dots \cdot (2k)} \cdot \frac{x^{2k+1}}{2k+1}$$

dir.

Ayrıca bu seri $x=1$ için yakınsaktır:

↓ $x=1$ de
yakınsadığını
görmek için

$$\pi/2 = \sin^{-1}(1) = \sum_{k=0}^{\infty} \frac{1 \cdot 3 \cdot 5 \cdot \dots \cdot (2k-1)}{2 \cdot 4 \cdot 6 \cdot \dots \cdot (2k)} \cdot \frac{1}{2k+1} \text{ dir.}$$

5) Aşağıdaki belirsiz integralleri bulunuz.

a) $\int \frac{\sin x}{x} dx$, b) $\int \frac{\tan^{-1} x}{x} dx$, c) $\int \sqrt{1-x^3} dx$

Çözüm (a)

$$\sin x = \sum_{k=0}^{\infty} \frac{(-1)^k}{(2k+1)!} \cdot x^{2k+1}$$

$$\int \frac{\sin x}{x} dx = \int \frac{\sum_{k=0}^{\infty} \frac{(-1)^k}{(2k+1)!} \cdot x^{2k+1}}{x} dx$$

$$= \int \left(x - \frac{x^3}{3!} + \frac{x^5}{5!} - \frac{x^7}{7!} + \frac{x^9}{9!} + \dots \right) dx$$

$$= \left(x - \frac{x^3}{3 \cdot 3!} + \frac{x^5}{5 \cdot 5!} - \frac{x^7}{7 \cdot 7!} + \frac{x^9}{9 \cdot 9!} + \dots \right)$$

$$= \sum_{k=0}^{\infty} \frac{(-1)^k}{(2k+1)(2k+1)!} x^{2k+1} \text{ bulunur.}$$

$$b) \int \frac{\tan^{-1} x}{x} dx = \int \frac{x - \frac{x^3}{3} + \frac{x^5}{5} - \frac{x^7}{7} + \frac{x^9}{9} - \dots}{x} dx$$

$$\tan^{-1} x = \sum_{k=0}^{\infty} (-1)^k \frac{x^{2k+1}}{2k+1} = \left(1 - \frac{x^2}{3} + \frac{x^4}{5} - \frac{x^6}{7} + \frac{x^8}{9} - \dots \right) dx$$

$$= x - \frac{x^3}{3^2} + \frac{x^5}{5^2} - \frac{x^7}{7^2} + \frac{x^9}{9^2} - \dots = \sum_{k=0}^{\infty} (-1)^k \frac{x^{2k+1}}{(2k+1)^2} \text{ olur.}$$

$$c) \int \sqrt{1-x^2} dx = \int \left(1 - \frac{1}{2}x^2 - \frac{1 \cdot 3}{2 \cdot 4}x^4 - \frac{1 \cdot 3 \cdot 5}{2 \cdot 4 \cdot 6}x^6 - \frac{1 \cdot 3 \cdot 5 \cdot 7}{2 \cdot 4 \cdot 6 \cdot 8}x^8 - \dots \right) dx$$

$$\sqrt{1+x} = 1 + \sum_{k=1}^{\infty} (-1)^{k+1} \frac{1 \cdot 3 \cdot 5 \dots (2k-1)}{2 \cdot 4 \cdot 6 \dots (2k)} x^k \text{ dir.}$$

$$\Rightarrow \sqrt{1-x} = 1 + \sum_{k=1}^{\infty} (-1)^{k+1} \frac{1 \cdot 3 \cdot 5 \dots (2k-1)}{2 \cdot 4 \cdot 6 \dots (2k)} (-x)^k$$

$$= 1 + \sum_{k=1}^{\infty} (-1)^{k+1} (-1)^k \frac{1 \cdot 3 \cdot 5 \dots (2k-1)}{2 \cdot 4 \cdot 6 \dots (2k)} x^k$$

$$= 1 - \sum_{k=1}^{\infty} \frac{1 \cdot 3 \cdot 5 \dots (2k-1)}{2 \cdot 4 \cdot 6 \dots (2k)} x^k \text{ ve } dx$$

$$= x - \frac{1}{2 \cdot 4} x^4 - \frac{1 \cdot 3}{2 \cdot 4} \cdot \frac{x^7}{7}$$

$$- \frac{1 \cdot 3 \cdot 5}{2 \cdot 4 \cdot 6} \cdot \frac{x^{10}}{10} - \frac{1 \cdot 3 \cdot 5 \cdot 7}{2 \cdot 4 \cdot 6 \cdot 8} \cdot \frac{x^{13}}{13}$$

$$= x - \sum_{k=1}^{\infty} \frac{1 \cdot 3 \cdot 5 \dots (2k-1)}{2 \cdot 4 \cdot 6 \dots (2k)} \frac{x^{2k+1}}{(2k+1)}$$

$$\sqrt{1-x^2} = 1 - \sum_{k=1}^{\infty} \frac{1 \cdot 3 \cdot 5 \dots (2k-1)}{2 \cdot 4 \cdot 6 \dots (2k)} x^{2k}$$

$$6) \int_3^{\infty} \frac{dx}{x^{k+1}} = \frac{1}{k \cdot 3^k} \text{ etliliğini kullanarak}$$

$$\frac{1}{1 \cdot 3} + \frac{1}{2 \cdot 3^2} + \dots + \frac{1}{k \cdot 3^k} + \dots = ?$$

$$\frac{1}{1 \cdot 3} + \frac{1}{2 \cdot 3^2} + \frac{1}{3 \cdot 3^3} + \dots + \frac{1}{k \cdot 3^k} + \dots = \sum_{k=1}^{\infty} \frac{1}{k \cdot 3^k} \text{ dir.}$$

$$\text{Simdi, } f(x) = \frac{1}{3-x} = \frac{1}{3(1-\frac{x}{3})} = \frac{1}{3} \cdot \sum_{k=0}^{\infty} \left(\frac{x}{3}\right)^k = \sum_{k=0}^{\infty} \frac{x^k}{3^{k+1}} \text{ dir.}$$

$$\text{Bu seri } |x| < 3 \text{ olan } x \text{ ler için yakınsaktır. Taraf-tarafta}$$

$$\text{integral alırsak, } \int_0^x \frac{dt}{3-t} = -\ln(3-t) \Big|_0^x = \ln\left(\frac{3}{3-x}\right) = \sum_{k=0}^{\infty} \frac{x^{k+1}}{(k+1) 3^{k+1}}$$

$$= \sum_{k=1}^{\infty} \frac{x^k}{k \cdot 3^k} \text{ olup } x=1 \text{ alınırsa,}$$

$$\ln(3/2) = \sum_{k=1}^{\infty} \frac{1}{k \cdot 3^k} \text{ bulunur.}$$

$$\int_3^{\infty} \frac{dx}{x^{k+1}} = \frac{1}{k \cdot 3^k} \text{ olduğunu biliyorsak; } \sum_1^{\infty} \frac{1}{k \cdot 3^k}$$

$$= \sum_1^{\infty} \left(\int_3^{\infty} \frac{dx}{x^{k+1}} \right) = \int_3^{\infty} \left(\sum_{k=1}^{\infty} \frac{1}{x^{k+1}} \right) dx \text{ dir.}$$

Ayrıca; $\frac{1}{1-x} = \sum_0^{\infty} \left(\frac{1}{x}\right)^k = \sum_0^{\infty} \frac{1}{x^k} = 1 + \frac{1}{x} + \sum_2^{\infty} \frac{1}{x^k}$

$$= \frac{x+1}{x} + \sum_1^{\infty} \frac{1}{x^{k+1}} \text{ dir} \Rightarrow \sum_1^{\infty} \frac{1}{x^{k+1}} = \frac{x}{x-1} - \frac{x+1}{x} = \frac{1}{x(x-1)}$$

Dir. 0 halde $\sum_1^{\infty} \frac{1}{x \cdot 3^k} = \int_3^{\infty} \left(\sum_1^{\infty} \frac{1}{x^{k+1}} \right) dx = \int_3^{\infty} \frac{dx}{x(x-1)}$

$$= \lim_{R \rightarrow \infty} \left(\ln\left(\frac{x-1}{x}\right) \right) \Big|_3^R = \lim_{R \rightarrow \infty} \ln\left(\frac{R-1}{R}\right) - \ln\left(\frac{2}{3}\right) = \ln\left(\frac{3}{2}\right) \text{ dir.}$$